<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>対話と思考と実践</title>
    <link>https://sohzoh.github.io/</link>
    <description>Recent content on 対話と思考と実践</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sat, 12 Dec 2020 23:03:49 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://sohzoh.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>自分語り2020 12</title>
      <link>https://sohzoh.github.io/talks/%E8%87%AA%E5%88%86%E8%AA%9E%E3%82%8A2020-12/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 23:03:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sohzoh.github.io/talks/%E8%87%AA%E5%88%86%E8%AA%9E%E3%82%8A2020-12/</guid>
      <description>アドベントカレンダー 本記事は、サークルクラッシュ同好会 Advent Calendar 2020 の13日目の記事です。
12日目はませりさんの、「リモートワークになって本当によかった」です。私はリモート授業になって苦しみが増えたり減ったりして、合計すると増えている感じで辛いです。
 生きづらさについてちょっとだけ 生きづらさの根元は、気付きと疑念だと思っている。
私は世の中の常識だとか、なんとなく習慣にしていることとか、なんとなく慣れていることに慣れるのが苦手である。
その度合いは常軌を(たぶん) 逸していて、例えば車の構造についての大まかな理解がないと車には乗れないし、人体についての大まかな理解がないと生活するのが辛い。だからこそ看護師の資格も持っているし、今はこうして情報学専攻で機械学習について学ぶ日々なのだろう。たぶん。
人間は日常を日常としてうすく認識するからこそ、まともな情報量のやりとりで日々を過ごせるのである。 日常というもやをかけることに失敗すると、疲れ果ててしまうのだろうと。ジョージ・オーウェルの『一九八四年』では、無知は力なり という言葉が繰り返し登場する。物事を認識しないフィルターを持つことが、人間の「能力」を開花させる上では重要であるということであると思う。でも人間の知性って無知を認識して知ろうとすることにあるんじゃないかな。
 常識への疑念が多すぎる 自分語りに戻すと、私は自分のセクシャリティ(まわり) を現在はパンセクシュアル1、ノンバイナリー2、ポリアモリー3 だと考えている。
この状態だといやでも常識(恋愛は男女、パートナーはひとり) を疑うしかなく、常に常識と戦闘状態である。
だからこそ今の自分が作られているのだと思うのだけど。恋愛についてホリィ・センが以下のようにまとめている4。
  自身の自由を著しく制限するような「付き合う」はしない 女性に対して持つ恋愛感情を否認しない 自分が「女性によって性的に受け入れられたい」という感情を否認しない 自己肯定の基盤に「女性としての性的価値」がありそうな人とは性行為しない   これにはただただ同意するしかなく、私が書き直すとすると
 自身の自由を著しく制限するような「付き合う」はしない ある存在に対して持つ恋愛感情を否認しない 自分が「ある存在によって性的に受け入れられたい」という感情を否認しない 自己肯定の基盤に「性的価値」がありそうな人とは性行為しない  というふうになる。
ただし、常識というものの価値を認めて、今のところ特定のパートナー以外と なんらかの性的関係を持つということを控えている。ただ単にポリアモリーに対する 同意を得ることが面倒であったからであり、ホリィ・センは確認したあたりえらいのである。
性的関係を持つかどうかの区別をするのは、社会の要請によるところである。 しかし恋愛と友情について本質的な区分をしていないので、感情に関してはあまり 制限をしていない。怠惰なので。
しかしながら、恋愛と友情を峻別することの有用性については、認めなければならない。
同意がなければ恋愛に移行しないという前提自体が、いわゆる「無害な」友達であることの 価値を作っているし、実際に「無害」だからこその関係を私は持っている。
 サルトルとボーヴォワールへの憧れ まだパートナーに(怠惰なので) 話していないが、私はサルトルとボーヴォワールのような 「強い結びつきに基づいた」「束縛をしない」関係に憧れを抱いている。 ちょっと別記事(書きかけ) にも書いたような考えからである。
セックスについても同様で、フリーセックスの考えには強く共感するし、 セックスと握手に本質的な相違はないと思っている。
私には嫉妬感情があるが、働きはいたって鈍く、人間関係は豊かであればあるほど良いと考える。
パートナーに話せばふむふむと聞いてくれるだろうけど、どうなのかな。双方口数が少なめなので、 あんまり話し合いをしていないのである。感情的に受け入れがたい人がいるのも、理解しているつもりである。
そんな状態の私でもふんわりと(ここ重要) 接してくれるからパートナーと一緒にいられるのだと思う。
ちょっと露悪的すぎたかもしれないので、今日はここまで。 もっと実話を入れて、わかりやすく書きたいのだが、いかんせんアウトプットに不慣れなので許してほしい。
  好きになる相手のセクシャリティにこだわりがない。
参考: パンセクシュアルとは？ &amp;ndash; りっきー</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛情の連続体</title>
      <link>https://sohzoh.github.io/ideas/%E6%84%9B%E6%83%85%E3%81%AE%E9%80%A3%E7%B6%9A%E4%BD%93/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Dec 2020 21:20:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://sohzoh.github.io/ideas/%E6%84%9B%E6%83%85%E3%81%AE%E9%80%A3%E7%B6%9A%E4%BD%93/</guid>
      <description>一般的に「恋愛」と「友情」は区別されるものである1 2 が、 実際にはそうではないと捉えるのが直感的だと考える。 もし両者が分別可能であるとしよう。すると以下のようになる
 恋愛は恋愛の連続体に、友情は友情の連続体に存在する 恋愛のはじまりと友情のはじまりは区別できる 人間関係のおよそ生じるところでは、はじめから恋愛と友情が区別できる  人間が人間と出会って(これは直接に出会うことに限らない) 関係がはじまる時、それがどんなカテゴリに入っているかなど分からないのである。人間関係は断面で切ることができない、愛情の連続体にある。
これをクワ(クォイ)セクシュアル3 と捉える動きもある。 個人が恋愛と友情を区別して捉えるのが一般的とされるからこそ名前がついているのであろう。
なぜ恋愛と友情を区別しようとするのかというと、それは恋愛というものが流行していること、恋愛における排他性が語られているからだと考える。 恋愛という概念が生まれたのは近代社会であり4、モノガミー は社会の成立に従って(一夫多妻と共に) 一般になった5。
恋愛という概念が生まれて以降、今はその流行の中期〜後期にあるだろう。モノガミーは一般に広まり、恋愛は排他的であり、恋愛的結びつきは単一にしか結ばれないという考えのもとになっている。
  “深い友情”と“恋愛感情”のちがいとは？ &amp;ndash; 恋愛部長
https://woman.mynavi.jp/article/130627-015/ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 恋愛と友情の違いって？「自分の気持ち」を見定める方法を知りたい &amp;ndash; 外山ゆひら
https://otekomachi.yomiuri.co.jp/koikatsu/20190401-OKT8T140678/ &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 クワ（クォイ）セクシュアルとは？【恋愛と友情の違いがわからない！】 &amp;ndash; Mio
https://jobrainbow.jp/magazine/whatisquoisexual &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 「恋愛社会学」序説 恋愛の社会学的分析の可能性 &amp;ndash; 山田 昌弘 https://doi.org/10.5690/kantoh.1989.95 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 Monogamy, strongly bonded groups, and the evolution of human social structure &amp;ndash; Bernard Chapais
https://doi.org/10.1002/evan.21345 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
